\subsection{Gephi}

Jednym z najpowszechniejszych narzędzi do wizualizacji grafów jest Gephi.
Oprogramowanie udostępnione jest jako otwarto źródłowe (ang. open source software) na podwójnej licencji
CDDL 1.0 \cite{CDDL} oraz GNU General Public License v3 \cite{GPL}. Oznacza to, że każdy ma dostęp
do kodu źródłowego oprogramowania i ma prawo do jego modyfikacji.
Gephi został napisany w języku Java, rozszerzając platformę Netbeans,
która została oparta o tzw. wtyczki (ang. plugins).
W następstwie zastosowanej podstawy w oprogramowaniu zastosowano architekturę modułową,
co w konsekwencji pozwala na rozszerzanie
narzędzia o dodatkowe funkcjonalności. Ostatecznie Gephi daje możliwość zastąpienia istniejących algorytmów 
poprzez własną implementację. Oprogramowanie wykorzystuje interfejs OpenGL do renderowania grafu. Jednak implementacja nie jest wydajna.
Dzieje się tak, ponieważ dla każdego obiektu wyświetlanego, Gephi wywołuje funkcję OpenGL.
W konsekwencji renderowanie dużej ilości danych w grafie powoduje duże spadki wydajności (wystarczy graf 
z tysiącem obiektów, by sprawić, że oprogramowanie przestaje być responsywne).

Jedną z zalet Gephi jest prosty interfejs użytkownika, co przedstawione jest na rysunku \ref{fig:gephi_interface}.
Dodatkowo każdy wierzchołek jest interaktywny, co oznacza, że użytkownik w dowolnym momencie ma
możliwość np. modyfikację położenia elementu lub sprawdzenia relacji pomiędzy węzłami. 
Po lewej stronie znajduje się panel z wyborem algorytmu do ułożenia grafu.
Do dyspozycji użytkownika udostępnione są następujące metody:

\begin{itemize}
    \item Force Atlas,
    \item Force Atlas2,
    \item Fruchterman-Reingold,
    \item Nooverlap,
    \item OpenOrd,
    \item Yifan Hu.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_3/layouts/gephi_interface}
    \caption{Interfejs użytkownika programu Gephi}
    \label{fig:gephi_interface}
\end{figure}

\vfill